初夏到寒冬民心不死 80萬人誓懲警暴

初夏到寒冬民心不死
80萬人誓懲警暴

【本報訊】反修例運動由6月至今歷時半年，昨適逢「國際人權日」，民陣發起「守護香港．和你同行」遊行，是民陣四個多月來首次獲警方發出不反對通知書，亦是繼民陣8.18「流水式集會」以來，警方首次未於大型遊行使用催淚彈等武器。縱使警方突然「克制」，但港人毋忘警方半年來惡行。寒冬下，80萬港人再度走上街頭，除矢志力爭五大訴求外，更要求針對警暴向警方作出調查及制裁：「冇獨立調查，香港冇可能向前走！」

記者：袁楚雙 黃頌恩 張雅婷

相關新聞：Pepe幽默抗爭：我食生命麵包

「打倒所有暴政，權力歸於人民！」民陣發言人岑子杰稱，昨日是國際人權日，主題是青年挺身護人權，但過去半年大量示威者被捕，無法過聖誕，而中國境內不同地方都面對政權壓迫，包括西藏、新疆等地，民陣要求政府立即釋放所有維權律師、政治犯，希望大家與這些地方的人民站在同一陣線。

遊行隊伍準時下午3時起步，隊頭拉起橫額在高士威道出發，由岑子杰、民陣副召集人陳皓桓、職工盟主席吳敏兒、民主黨創黨主席李柱銘、立法會議員毛孟靜、陳淑莊、藝人阮民安等帶領，他們高叫「打倒所有暴政」、「捍衞言論自由」、「查警暴、止警謊」、「成立獨立調查委員會」等口號。

80萬港人昨冒寒冷天氣走上街頭，參與民陣發起的「守護香港．和你同行」遊行，沿途拉起「林鄭蒙心」巨型直幡，誓要追究警隊連月來的惡行。何量鈞攝

防暴警在灣仔站出口天橋上戒備，遊行市民途經時向其舉起中指。

和理非：𠵱家警察垃圾不如

遊行隊伍不乏老幼，包括陳先生一家三口。陳先生說，警暴問題必須追究，因市民做錯會即時被捕、受法律制裁，相反警察做錯則沒任何後果，絕不能接受。「7.21係最匪夷所思、最荒謬嘅事。佢哋無受制裁之餘，仲叫我哋放低件事向前看，有乜可能？」元朗恐襲當天，他們全家震怒。數月來發生的多次警暴事件，他們也覺得罄竹難書，促使他們全家總動員遊行。

自稱和理非、於中大從事文職的K帶同裝備到場，「今時今日，就算和理非遊行，隨時都俾警察腰斬，隨時一堆彈飛埋嚟，又要食毒煙！」他指，政府常說「拎返個良心出嚟」與暴力割席，但有些警暴畫面是永不磨滅，「7.21望住電視，真係心如刀割，男人老狗喊到收唔到聲」，「我以前都覺得香港警察係亞洲第一，𠵱家佢哋只係垃圾都不如，衰到貼地！」

隊頭到達灣仔警察總部外，有人高呼「黑警死全家」、「解散警隊，刻不容緩」等口號，防暴警於警總天橋戒備。在附近的莊士敦道天橋上，亦有警員拍攝遊行人士，遊行人士齊心對橋上的警員舉中指，並高喊「死全家」。

遊行隊伍入夜後仍擠得水洩不通，眾人亮起手機燈，照亮整條軒尼詩道。李家皓攝

「唔制裁警隊 香港難向前走」

整個遊行過程和平有序，入夜後有黑衣示威者於太古廣場外戴上裝備，並舉起傘陣與防暴警對峙。示威者最後決定以柔制剛，以傘柄砌出心形圖形，並高呼「愛比暴力強，與警暴割席」，又有人用印有「警察」字眼雪糕筒當成帽子。

留在馬路的還有在中環上班的劉先生，他說：「由6月開始，我哋嘅生活充斥謊言，警察擘大眼講大話，明明射心口又話射膊頭，我哋衝又唔衝得，咪留低做證人」。一連串警察瘋狂行為，令和理非的他情緒近乎崩潰。他直指，若警方行為不被法律制裁，就難以生活，「係咪要由警隊治港？連出街都隨時俾人捉走？冇獨立調查，香港冇可能向前走！」

民陣晚上約9時宣佈遊行結束，約80萬人參加。警方公佈最高峯人數為18.3萬人。對於遊行人士提出針對警方的指控，政府發言人依舊老調重彈，強調警方有責任維持公共安全及秩序。當遊行示威活動大致和平有序時，警方毋須使用武力；但當出現任何違法行為，警方必須採取適當行動，包括使用適當武力應對及制止暴力行為。